\documentclass[a4paper,12pt]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\theoremstyle{definition}                            
\newtheorem{opgave}{Opgave}        
\theoremstyle{remark}                                       

\setcounter{secnumdepth}{0}
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\begin{document}

\title{IMC Week $2$}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle

\begin{subsection}{Opgave 3.27}
We voegen aan ieder veld $(x, y)$ een restklasse modulo 3 toe, door simpelweg de restklasse van $\overline{x + y}$ modulo 3 te nemen. Merk nu op dat het doen van een stap van twee soorten vakjes een pion verwijdert, en van de derde soort één pion toevoegt. Dus als we, voor $i \in \{\bar{1}, \bar{2}, \bar{3}\}$ met $a_i$ het aantal pionnen op een vakje van soort $i$ noteren, dan zal $a_i - a_j \pmod{2}$ invariant zijn. Immers, ofwel $a_i$ en $a_j$ nemen beide af met $1$, of de één neemt 1 toe en de ander 1 af.
Als we één pion overhouden dan zal één $a_i$ 1 zijn, en de anderer twee nul. Dus $a_i - a_j$ is niet altijd nul. Als we echter een $n$ hebben met $3 \mid n$, dan zullen er precies $\frac{n^2}{3}$ pionnen van elke soort zijn, dus zal $a_i - a_j$ altijd nul zijn. Hieruit concluderen we dat als $3 \mid n$ het niet mogelijk is om met één pion over te blijven.

Als $3 \nmid n$, dan gaan we met inductie bewijzen dat het wel mogelijk is. We doen dit door een algoritme te geven om een $3n + k$ bord te verkleinen tot een $3(n - 1) + k$ bord. De borden van grootte 1 en 2 zijn triviaal, dus door dit algoritme herhaaldelijk toe te passen reduceren we ieder bord tot een 1- of 2-bord, wat makkelijk oplosbaar is.

We definiëren eerst een klein algoritme L. Gegeven een pionformatie van de vorm $\{(0, 0), (0, 1), (0, 2), (1, 2)\}$ met een leeg vakje op $(-1, 2)$ kunnen we de pionnen $\{(0, 0), (0, 1), (0, 2)\}$ van het bord verwijderen. Spring hiervoor eerst van $(1, 2)$ naar $(-1, 2)$, dan van $(0, 0)$ naar $(2, 0)$ en dan weer van $(-1, 2)$ naar $(1, 2)$ (ga zelf na dat dit werkt).

Laat nu een bord van grootte $3n + k$, en voor het gemak nummeren we de startvakjes even $(x, y)$ met $0 \leq x, y < 3n + k$. Door L toe te passen kunnen we eerst de pionnen op $(0, 3n + k - 3), (0, 3n + k - 2), (0, 3n + k - 1)$ verwijderen. Daarna de rij erboven, etc. We stoppen als alleen de bovenste 3 rijen nog intact zijn. Dan passen we L zijwaarts toe om de 3 bovenste pionnen op de laatste rij te verwijderen, daarna die ernaast, etc. We stoppen als alleen de eerste 3 kolommen nog intact zijn, het laatste 3x3 blok werken we weg door L ondersteboven toe te passen. We houden een $3n + k - 3$ bord over.
\end{subsection}

\begin{subsection}{Opgave 3.28}
Omschrijven van vergelijking $2$ geeft
\[
x_ix_{i - 1}(2x_i - x_{i - 1}) = (2x_i - x_{i - 1}).
\]
Dus $x_i = \frac{1}{x_{i - 1}}$ of $x_i = \frac{x_{i - 1}}{2}$. We bewijzen met inductie dat er $k_i \in \Z$ is met $|k_i| \leq i$ zodat ofwel 
\begin{align}
x_i &= 2^{k_i}x_0 &\text{ en } k_i - i \text{ is even, of} \\
x_i &= 2^{k_i}\frac{1}{x_0} &\text{ en } k_i - i \text{ is oneven.}.
\end{align}
Voor $x_0$ geldt duidelijk (1) met $k = 0$. Stel dat (1) geldt voor $x_{i - 1}$. Als $x_i = \frac{x_{i - 1}}{2}$, dan $k_i = k_{i - 1} - 1$, dus $k_i - i$ is nog steeds even. Omdat $|k_i| = |k_{i - 1} + 1| \leq i - 1 + 1 = i$ voldoet $x_i$ nog steeds aan (1).  Als $x_i = \frac{1}{x_{i - 1}}$ dan $k_i = -k_i - 1$. Dus $k_i - i$ is oneven. $|k_i| = |k_{i - 1}|$, dus $x_i$ voldoet aan (2). Het bewijs voor als $x_{i - 1}$ voldoet aan (2) is precies andersom. 

Door deze gegevens te combineren met $x_0 = x_{1995}$ leiden we af dat ofwel $x_0 = 2^kx_0$ met oneven $k$, of $x_0 = \frac{2^k}{x_0}$ met even $k$ , $|k| \leq 1995$. Het eerste geval is enkel mogelijk als $x_0 = 0$. In het tweede geval volgt vanwege de pariteit van $k$ dat ook wel geldt $|k| \leq 1994$. Dus $x_0^2 = 2^k$ voor even $k \leq 1994$. In ieder geval is er dus geen $x_0 > 2^{997}$ die voldoet. Omdat $2^{997}$ zelf wel voldoet (halveer 1994 keer en inverteer dan), is dit de grootst mogelijke $x_0 \in \R$. 
\end{subsection}
\end{document}
